En esta seccion se describe el diseño del lenguaje, su semántica,
así como el diseño del lenguaje de bajo nivel, y cómo es interpretado.

\section{Lenguaje de alto nivel}

\subsection{Combinadores de FRP}

La función \texttt{lift} combina una función y un valor
dependiente del tiempo, y crea un nuevo valor dependiente
del tiempo, es decir, aplica una función que transforma
una señal en otra:\\


$lift :: (a \rightarrow b) \rightarrow Signal\ a \rightarrow Signal\ b$\\


Para combinar señales, se utiliza la función \texttt{lift2}
que recibe dos señales y produce una nueva aplicando una
función.\\

$lift2 :: (a \rightarrow b \rightarrow c) \rightarrow Signal\ a \rightarrow Signal\ b \rightarrow Signal\ c$\\

Utilizando \texttt{lift2} se pueden definir funciones \texttt{liftN}
combinándola suscesivas veces, por ejemplo:\\
\\
$lift3 :: (a \rightarrow b \rightarrow c \rightarrow d) \rightarrow Signal\ a \rightarrow Signal\ b \rightarrow Signal\ c \rightarrow Signal\ d$\\
$lift3\ f\ sa\ sb\ sc = lift2\ ((lift2\ f\ sa\ sb)\ sc)$\\

Para crear señales que no solo dependen de otra señal, sinó que dependen
de ella y además de su historia, se define otro combinador \texttt{foldE}
que cuando recibe los valores de la señal, los combina y acumula. Éste
combinador es análogo a la operación \texttt{fold} sobre listas.\\

$foldE :: (a \rightarrow b \rightarrow b) \rightarrow b \rightarrow Signal\ a \rightarrow Signal\ b$\\

\subsection{Sintaxis}


La gramática del lenguaje es la siguiente:

\begin{verbatim}

bool := "True" | "False"
float := [-+]?[0-9]*\.?[0-9]+
int := [-+]?[0-9]*\.?[0-9]+

name := [a-z_A-Z]+

value := float | int | bool

binop := '+' | '-' | '/' | '*'
       | 'or' | 'and' | '==' | '<='
       | '>' | '<' | '<>' | '>=';

arg_list := name ',' arg_list | name;

expr := value
      | expr binop expr
      | "if" expr "then" expr "else" expr
      | "let" name "=" expr "in" expr
      | "\" arg_list "->" expr;

assign := name "<-" expr;

assign_list = assign assign_list | assign;

definitions := name "=" expr;

main_block := "do {" assign_list "}";

program := definitions main_block;

\end{verbatim}


\subsection{Ejemplo}

En el siguiente ejemplo se muestra como haría para detener un
robot cuando su sensor de distancia muestra un valor menor a un mínimo.

\begin{verbatim}
INPUT_DISTANCE = 1
OUTPUT_MOTOR = 1

MIN_DISTANCE = 30
FULL_SPEED = 100
STOP = 0

distanceToSpeed n = if (n < MIN_DISTANCE) then STOP else FULL_SPEED

do { 
  distance <- read INPUT_DISTANCE,
  speed <- lift distanceToSpeed distance,
  output OUTPUT_MOTOR speed
}

\end{verbatim}

Primero se definió una fuente de eventos llamada \emph{distance},
de tipo \emph{Event Number}.

\begin{verbatim}
  distance <- read INPUT_DISTANCE
\end{verbatim}

La misma emitirá un evento con la distancia en \emph{cm} leída
por un sensor en el robot.

  Luego, se quiere que cuando la distancia sea menor al valor
\emph{MINIMO} dado, el robot se detenga completamente, ésto
quiere decir, que la velocidad sea $0$, en otro caso el mismo
se mueve a velocidad $100$, la cuál asumimos es una velocidad
apropiada.
  Para ésto se crea una nueva fuente de eventos, definida a partir
de \emph{distance}, aplicandole la función \texttt{distanceToSpeed} 
a cada valor para obtener la velocidad.

\begin{verbatim}
  speed <- lift distanceToSpeed distance
\end{verbatim}

  Ésta expresión, también es una fuente de eventos
de tipo \emph{Event Number}.

  Finalmente, se aplica la función nativa \texttt{output} cuyo
primer parámetro es el $id$ de la salida, en éste caso es \texttt{OUTPUT\_MOTOR}
y su segundo parámetro es una fuente de eventos,
en éste caso son velocidades.


\section{Lenguaje de bajo nivel}

 Para presentar el lenguaje, primero defino las estructuras
necesarias para explicar la semántica de cada instrucción.

(TODO: Revisar ésta seccion que cambié las estructuras)

\begin{enumerate}

\item \emph{Inputs}

  Los valores leídos en las entradas de hardware se mapean
en esta lista. Por ejemplo si el hardware cuenta con un botón,
y el identificador del botón es $i$,
su valor se representará con la notación:

  $Inputs_i$

  A cada entrada se le asocia un conjunto de
rutinas que deben invocarse cuando se tenga un
valor disponible en la entrada. El mismo puede ser vacío si
no hay rutinas esperando por su valor. Queda a criterio de quien
implementa la máquina si éstos valores deben ser guardados o
descartados.
  A éste conjunto de rutinas lo denotamos cómo:

  $Callbacks_i$

\item \emph{Nodes}

  Es utilizado para almacenar todas las transformaciones de señales.
  Cada nodo, tiene una lista de otros nodos que dependen de él y la
  posición del argumento por el que esperan.
  Además el nodo almacena el último valor calculado, y una lista
  de argumentos que le serán pasados, si son nuevos o no.

  Cada aplicación de \texttt{lift}, \texttt{lift2} o \texttt{folds}
será mapeada en un nodo.

  Cada nodo $Node_i$ tiene una lista de nodos adyacentes
que dependen de él.

\item \emph{Outputs}

  Mapea señales en salidas de hardware, los valores
son asignados con la operación \texttt{output}.

\item \emph{Stack}

Es una pila global, se utiliza para ejecutar operaciones,
realizar cálculos, es único
y global, y los hilos de ejecución no pueden guardar valores
persistentes en él.

Usaremos el símbolo $TOS$ para referirnos al elemento en el tope
de la pila y $Stack$ para referirnos a la pila.

\item \emph{Ready}

Es una \emph{cola} que contiene punteros a los nodos
listos para ser ejecutados.

\item \emph{Dispatcher}

El dispatcher, es quien implementa las acciones de la máquina.
El mismo se encarga de recibir valores de los sensores, mapearlos
a eventos en las entradas $Input_i$.

Éstos eventos, serán recibidos por los nodos $Nodes$, cada $Node_i$
que espera por eventos, entrará en estado activo cuando todos los nodos
por los que espera le envíen un evento.
A su vez, el nodo en estado activo calcula un resultado y notifica a
todos sus nodos adyacentes.

El dispatcher, realizará implicitamente un orden topológico de los
nodos, como $Nodes$ es un grafo acíclico, éste proceso es posible y termina, y cada
salida cuenta con un valor, que será mapeado a los actuadores.

\end{enumerate}

\subsection{Instrucciones}

Las siguiente tabla muestra las instrucciones de bajo nivel junto con su semántica.

\begin{itemize}
\item \texttt{lift id source\_id function\_pointer}

 Crea un nodo que recibe valores de la fuente de
 eventos $source_id$,
 les aplica la función $function_pointer$ y emite el resultado
 en la fuente de eventos $id$.

\item \texttt{lift2 id source-id\_1 source-id\_2 function\_pointer}

 Crea un nodo que recibe valores de $source-id_1$ y
 $source-id_2$,
 les aplica la función $function_pointer$ y emite el resultado
 en la fuente de eventos $id$.

\item \texttt{read id input-id}

 Crea un nodo que recibe valores de una entrada,
 y emite el resultado en la fuente de eventos $id$.

\item \texttt{halt}

  Detiene el hilo de ejecución actual.

  \texttt{ip = 0} 

\item \texttt{call function}

  Invoca la funcion $function$.

  \texttt{stack.push(fp)}

  \texttt{stack.push(ip)}

  \texttt{fp = sp}

  \texttt{goto function}

\item \texttt{ret}

  Elimina el frame y coloca el resultado en el stack.

  \texttt{value = stack.pop()}

  \texttt{stack.pop\_frame();}

  \texttt{ip = code[stack.pop()]}

  \texttt{fp = stack.pop()}

  \texttt{stack.pop\_args()}

  \texttt{stack.push(value)}

\item \texttt{load\_param}

  \texttt{a = stack.get\_arg(inm)}

  \texttt{stack.push(a)}

\item \texttt{jump}

  \texttt{goto position}

\item \texttt{jump\_false position}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{if not a: goto position}

\item \texttt{cmp\_eq}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a == b)}

\item \texttt{cmp\_neq}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a != b)}

\item \texttt{cmp\_gt}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a > b)}

\item \texttt{cmp\_lt}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a < b)}

\item \texttt{add}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a + b)}

\item \texttt{sub}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a - b)}

\item \texttt{div}
  
  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a / b)}

\item \texttt{mul}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a * b)}

\item \texttt{op\_and}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a and b)}

\item \texttt{op\_or}

  \texttt{a = stack.pop()}

  \texttt{b = stack.pop()}

  \texttt{stack.push(a or b)}

\item \texttt{op\_not}

  Coloca un valor constante en el stack.

  \texttt{stack.push(word)}

\item \texttt{push word}

  Coloca un valor constante en el stack.

  \texttt{stack.push(word)}

\item \texttt{pop}

  Elimina el tope del stack.

  \texttt{stack.pop()}

\item \texttt{dup}

  Duplica el tope del stack.

  \texttt{stask.push(stack.tos())}

\item \texttt{store inm}

  Guarda el tope del stack en la variable $inm$.

  \texttt{var[inm] = stack.pop()}

\item \texttt{load inm}

  Carga la variable $inm \in {0..255}$ en el stack.

  \texttt{stack.push(var[inm])}

\item \texttt{write inm}

  Toma el último valor del stack y lo coloca en la 
  salida número $inm \in {0..255}$.

  \texttt{output(inm, stack.pop())}

\end{itemize}


\pagebreak
\subsection{Traducción de alto nivel a bajo nivel}

Dado el siguiente programa de ejemplo en alto nivel:

\begin{verbatim}
# Este programa de prueba muestra con un led si se esta frente a una casa.

#Inputs
sensor_distancia = 1
#Outputs
led = 1

hay_casa = \distancia -> (distancia < 100)

do {
  signal_distancia = read sensor_distancia,
  signal_viendo = lift hay_casa sensor_distancia,
  write led signal_viendo
}
\end{verbatim}

El mismo se representaría en bajo nivel de la siguiente forma:

\begin{verbatim}
01:  push 1
02:  store 0 //sensor_distancia = 1
03:  push 1
04:  store 1 //led = 1
05:  read 0 0 //signal_distancia = read 0
06:  lift 1 0 hay_casa //signal_viendo = lift hay_casa sensor_distancia
07:  write 1 1 //write led signal_viendo
08:  halt
09:  load_arg 0 //hay_casa:
10:  push 100
11:  cmp_le //distancia < 100
12:  return
\end{verbatim}
