
  Las funciones se definen con un nombre, una lista de argumentos y una 
expresión. Las variables libres de la expresión son sustituídas al evaluar
la función.

\begin{verbatim}
nombre argumento_1 .. argumento_n = expresion
\end{verbatim}

  Una expresión puede ser un valor primitivo,
una expresión aritmética (por ejemplo una suma o multiplicación),
la aplicación de una función, o una expresión condicional.
  Todas las expresiones retornan un valor al evaluarse.

  La sintaxis es muy similar a la del lenguaje \texttt{Haskell}, aunque
no se permiten funciones anónimas.

  Para declarar un valor constante simplemente se escribe una función sin
argumentos. Por convención se escriben con mayúsculas, pero no es una
restricción.

\begin{verbatim}
    NOMBRE_CONSTANTE = valor
\end{verbatim}

  Una expresión condicional, debe retornar un valor para cada posible
resultado de la condición.

  En la figura \ref{fig:fibo} se ve la implementación
de la función que retorna un número en la sucesión de Fibonacci,
utilizando una expresión condicional.

  Se puede ver que una función puede invocarse a si misma, está permitida
la recursión.

\begin{figure}
\begin{center}
  \caption{Función de Fibonacci}
  \begin{Verbatim}[frame=single]
# fibonacci
fibo n = if (n < 2) then 1 else fibo(n-1) + fibo(n-2)
  \end{Verbatim}
   \label{fig:fibo}
\end{center}
\end{figure}

Un comentario es una línea que comienza con el símbolo \texttt{\#}.

La gramática completa del lenguaje se puede ver en la Figura \ref{fig:grammar}.
