  Al compilar un programa \frob{}, se obtiene como salida un código
intermedio en lenguaje \alf{}.
  El mismo es independiente de la plataforma en la que va a ser ejecutado.
  Para lograr ésto, se define el lenguaje como un conjunto de instrucciones
con su semántica y una máquina abstracta que las ejecuta.
  La máquina que interpreta el lenguaje \alf{} es una
\textit{máquina de stack}.\footnote{Stack machine en inglés}.

  En una máquina de stack las instrucciones están en notación
postfija.\footnote{RPN (\textit{Reverse polish notation}) del inglés}
  Para evaluar expresiones se colocan sus argumentos en una pila, y luego
se ejecuta la operación asociada.
  
  Por ejemplo la expresión ``$5 + 19 * 8$'' en RPN se
  escribe ``$5\ 19\ 8 * +$''.
  
  En \alf{} se utilizan 5 instrucciones para ésto:

  \begin{Verbatim}[frame=single]
  push 5
  push 19
  push 8
  mul
  add
  \end{Verbatim}

  La explicación de la semántica de las mismas, se da a continuación.

  Utilizaré la siguiente notación para describir las instrucciones:
  \begin{center}
    $\texttt{codigo} [\textit{inmediato}] [, {arg}_1, \dotsb, {arg}_n ]$
  \end{center}

  La máquina abstracta cuenta con un conjunto \textit{Inputs} de $m$
  entradas fijas. Cada una se identifica con un entero único entre
  $1$ y $m$.

  Cada $\texttt{I}_i, i \in (1 \dotsb m)$ se corresponderá con un sensor
  definido en el robot.
  

  \begin{center}
    $\textit{Inputs} = \{\texttt{I}_1 \dotsb \texttt{I}_m\}$.
  \end{center}

  También cuenta con un conjunto \textit{Outputs} de $k$ salidas,
  identificadas de $1$ a $k$.
  
  Cada $\texttt{O}_i, i \in (1 \dotsb k)$ se corresponderá con un actuador
  del robot.

  \begin{center}
    $\textit{Outputs} = \{\texttt{O}_1 \dotsb \texttt{I}_k\}$.
  \end{center}

  Las señales que se definan se denotarán $\texttt{S}_i$, siendo $i$ un
  índice único que las identifica. El conjunto de las señales se llama
  \textit{Signals}.

  \begin{center}
    $\textit{Signals} = \{\texttt{S}_1 \dotsb \texttt{S}_s\}$.
  \end{center}

  La máquina tendrá una pila global, denotada \textit{Stack}.
  El \textit{Stack} lo representaré graficamente con la notación:

  \input{design/ll_diagram_stack.tex}

  Donde \texttt{TOS}\footnote{Del inglés: Top
    of stack} indica el tope del mismo.


\subsection{Instrucciones básicas}

\begin{itemize}

\item {
    \texttt{push} ,\textit{value}

    Coloca el valor \textit{value} como tope del stack .

    \input{design/ll_diagram_push.tex}
}
\item {
    \texttt{add}

      Remueve dos valores del stack, los suma y coloca el resultado en
    el tope.

    \input{design/ll_diagram_add.tex}
}
\item {
    \texttt{mul}

      Remueve dos valores del stack, los multiplica y coloca el resultado en
    el tope.

    \input{design/ll_diagram_mul.tex}
}
\end{itemize}

\subsection{Instrucciones para manipular señales}
  
  A continuación se presentan las instrucciones utilizadas para manipular
señales.
  \begin{itemize}

\item {
    \texttt{read} \textit{id}

      Toma el tope del stack como identificador de una entrada.
      Crea una señal \textit{id} que contendrá el valor de la entrada
    asociada. 
      Como precondición, la señal \textit{id} no debe existir.

    \input{design/ll_diagram_read.tex}
}
\item {
    \texttt{lift} \textit{id}, \textit{src} \textit{f}

      Crea una señal \textit{id} aplicando la función \textit{f}
    a la señal \textit{src}.
  
    \input{design/ll_diagram_lift.tex}
}
\item {
  \texttt{lift2} \textit{id}, $\textit{src}_1$ $\textit{src}_2$ \textit{f}

      Crea una señal \textit{id} aplicando el combinador \texttt{lift2}
    usando la función \textit{f}, y las señales $\textit{src}_1$ y
  $\textit{src}_2$.

    \input{design/ll_diagram_lift2.tex}
}
\item {
    \texttt{folds} \textit{id}, \textit{src} \textit{f}

      Crea una señal \textit{id} aplicando el combinador \texttt{folds}.
    El valor inicial de la señal está dado por el tope del stack, luego
    el mismo se actualiza aplicando la función \textit{f} al valor actual
    y a los valores recibidos de la señal \textit{src}.

    \input{design/ll_diagram_folds.tex}
}
\item {
    \texttt{write} \textit{id}

    Envía los valores de la señal \textit{id} a la salida identificada
     con el valor $s_n$ ($\texttt{O}_{s_n}$) que se encuentra en el
     tope del stack (\texttt{TOS}).
    
    \input{design/ll_diagram_write.tex}
}
\end{itemize}

  En el apéndice A.2 se encuentra el listado completo de operaciones y su
descripción.
