
  La empresa \texttt{Robotis} desarrolla robots para uso
educativo, así como una gama de robots para uso competitivo.
  Los kits de Robotis están diseñados para uso final, es decir,
proveen los controladores, así como los componentes para armar
la estructura, sensores y actuadores.

  Para el uso de los kits se deben utilizar las herramientas de desarrollo
de Robotis.

  No es un proyecto abierto, por lo que no puede ser fácilmente
extendido, ni modificado.
  Es posible programar utilizando \texttt{C} embebido, descargando
los archivos fuente para sus plataformas, aunque es un proceso
bastante complejo y no cuenta con buena documentación.

  Robotis cuenta con un lenguaje llamado \texttt{Task} y se necesita
  un entorno de desarrollo integrado propietario llamado 
  \texttt{IDE Roboplus} para utilizarlo.
  En el \texttt{IDE} se pueden generar tareas y programar
  movimientos del robot en base a movimiento de motores y un
  diseño tridimensional gráfico.

  Los microcontroladores utilizados se llaman \texttt{CM-510},
  \texttt{CM-530} y \texttt{CM-100A}. Algunos con
  arquitectura AVR y otros con ARM internamente.

  El \texttt{CM-510} contiene un microprocesador \texttt{ATMega128},
  el \texttt{CM-530} un \texttt{ARM Cortex-M3} y el
  \texttt{CM-100A} un controlador {ATMega8}.

  En la Tabla \ref{table-robotis} se pueden ver las especificaciones
  técnicas de los diferentes kits de \textit{Robotis}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \scriptsize
    \caption{Modelos Robotis}
    \label{table-robotis}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
      Modelo & Flash & RAM (kb) & EEPROM (kb) & Procesador & Arquitectura & Frecuencia \\
    \hline
      CM-100A & 8 KB & 1 (sram) & 512 & ATmega8 & 8 bit AVR & 16 MHz \\
    \hline
      CM-5 & 128 KB & 4 (sram) & 4 & ATmega128 & 8 bit AVR & 16 MHz \\
    \hline
      CM-510 & 256 KB & 8 (sram) & 8 & ATmega2561 & 8 bit AVR & 16 MHz \\
    \hline
      CM-530 & 512 KB & 64 & - & STM32F103RE & ARM Cortex-M3 & 72 MHz \\
    \hline
      CM-700 & 256 KB & 8 (sram) & 8 & ATMega2561 & 8 bit AVR & 16 MHz \\
    \hline
      CM-730 & 512 KB & 64 & - & STM32F103RE & ARM Cortex-M3 & 72 MHz \\
    \hline
      CM-900 & 64 KB & 20 (sram) & - & STM32F103C8 & ARM Cortex-M3 & 72 MHz \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{table}

\subsection{Bioloid STEM}
  Creado para uso educativo y competencias robóticas.
  El kit provee el hardware y clases enseñando a construir distintos
  robots para distintos usos, involucrando conceptos de ciencias,
  tecnología, ingeniería y matemáticas.

  Utiliza el controlador \texttt{CM-530} internamente.

  Cuenta con un conjunto de componentes que son:

  \begin{itemize}
  \item Sensor Infrarrojo
  \item Array de 7 sensores infrarrojos (detectan objetos)
  \item Control remoto y receptor
  \item 6 motores dinamixel
  \item Piezas para crear estructura de un robot
  \end{itemize}

\subsection{Bioloid Premium}
  Diseñado para educación, competiciones y entretenimiento.
  Se pueden construir variedad de robots como humanoide y animales.
  El kit contiene 29 ejemplos de robot y programas de ejemplo.
  Utiliza el controlador \texttt{CM-530}.

  Incluye los siguientes componentes:

  \begin{itemize}
  \item 18 motores dinamixel (AX-12A)
  \item Sensor giroscópico
  \item Receptor infrarrojo
  \item Control remoto y receptor
  \item Sensor de distancia
  \item Sensor infrarrojo para detección de objetos.
  \item Piezas para crear estructura de robot.
  \end{itemize}

\subsection{Bioloid GP}
  Humanoide optimizado para competencias robóticas.
  Esqueleto liviano y resistente.
  Instrucciones para jugar al fútbol y hacer tareas de recolección
  pre-programadas.
  Ajuste automático de postura con sensor giroscópico.

  Utiliza el controlador \texttt{CM-530}.

  Cuenta con los siguientes componentes:

  \begin{itemize}
    \item 18 motores dinamixel
    \item Sensor giroscópico
    \item Control remoto y receptor
    \item Sensor de distancia
    \item Piezas de aluminio.
  \end{itemize}

