
Aquí se presentan las diferentes arquitecturas de los
microcontroladores utilizadas en los ejemplos.

\subsection{ARM}
\subsubsection{ARM Cortex-M0}
Es el procesador más pequeño existente de ARM.
\subsubsection{ARM Cortex-M3}
32 bit
Diseñado para aplicaciónes de bajo costo y alto desempeño.

\subsection{AVR}

Son microcontroladores basados en RISC, la empresa Atmel
produce controladores de éstas características.
Intentan mantener la ejecución a un ritmo de una
instrucción por ciclo de reloj, para lograr velocidades
relativas de 1MIPS/MHz.
Es una línea de bajo consumo y alto desempeño.

\subsubsection{ATmega8}
8 kb de Flash de memoria programable, 1kb de SRAM, 512 k de EEPROM, conversión analógica/digital de 10 bits.
Soporta una frecuencia máxima de 16 Mhz a 1 MIPS/MHz.
Opera entre 2v y 3.5 volts. Se recomiendan 3 volts. Equivale a 2 baterías AA o LR.
Web: http://www.atmel.com/devices/atmega8.aspx

\subsubsection{ATmega128}
Combina 128 kb de Flash, 4kb de SRAM, 4kb de EEPROM, conversión analógica/digital de 10 bits. Soporta hasta 16 MIPS a un máximo de 16 Mhz. (1 MIPS/MHz)
Es un microcontrolador AVR basado en RISC de 8 bit, bajo consumo eléctrico y alto desempeño.
Opera entre 4.5 y 5.5 volts.
Variantes: Atmega128 y ATmega128L.
Web: http://www.atmel.com/devices/atmega128.aspx
ATmega328
Web: http://www.atmel.com/devices/atmega328.aspx
ATmega32u4
Web: www.atmel.com/devices/atmega32u4.aspx
ATmega2560
Web: www.atmel.com/devices/atmega2560.aspx
ATmega168
http://www.atmel.com/devices/atmega168.aspx
Variantes: ATmega168, ATmega168V
ATmega328
http://www.atmel.com/devices/atmega328.aspx
Variantes: ATmega328P, ATmega328V

\subsection{Microchip}

\subsubsection{PIC18F4550}

Producido también por la empresa Digikey.
Frecuencia de 48 MHz (oscilador interno), controlador de
8bit, 32 kbytes de memoria Flash de programa,
2bkytes de memoria RAM, 256 bytes de EEPROM. 

